\Section{Введение}{Антон Ермилов}

\Subsection{Задачи математической статистики}

\begin{preamble}
	\slashns
	
	Обычно задача теории вероятностей формулируется как ``По заданной случайной величине $X$ и ее распределению вычислить распределение случайной величины $f(X)$''.
	
	С точки зрения математической статистики происходит нечто похожее: нам дана случайная величина $X$, распределение которой нам неизвестно, но мы хотим сделать какие-то выводы об этом самом неизвестном распределении и о каких-то функциях от $X$.
	
	Иными словами, мы хотим делать выводы об окружающем мире, основываясь на наблюдениях.
\end{preamble}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Математическая статистика занимается исследованием данных вероятностной природы.
	
	Исследованием же данных невероятностной природы занимается машинное обучение.
	
	Тем не менее, такая классификация отнюдь не является строгой, нередко то и другое относят к задачам статистики.
\end{remark}

\begin{examples}[статистических задач]
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Оценка вероятности успеха:
		
		$X_1, \, \ldots, X_n$~--- независимые испытания
		
		$\P(X_i = 0) = p, \; \P(X_i = 1) = 1 - p$
		
		Как оценить $p$?
		
		\item Проверка биологических, медицинских и прочих гипотез:
		
		Хорошим примером являются опыты Менделя по скрещиванию чистых линий гороха.
		
		Так, в процессе скрещивания во втором поколении у него получилось $8506$ желтых горошин и $23174$ зеленых горошин.
		
		Выдвинутая же им гипотеза утверждала, что соотношение фенотипов должно быть $1:3$.
		
		В данном случае задача математической статистики заключается в том, чтобы понять, насколько полученные отличия существенны.
		
		\item GWAS~--- genome-wide association study.
		
		Известно, что существует взаимосвязь между генотипом и фенотипом. Более того, фенотип определяется по большей части (хотя и не только) генотипом.
		
		Задача (неформально)~--- научиться по генотипу предсказывать фенотип.
		
		\item Проверка авторства текстов.
		
		К примеру, в качестве одного из критериев можно рассматривать распределение слов по длине в различных текстах автора.
	\end{enumerate}
\end{examples}

\Subsection{Математическая постановка задач статистики}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \mathcal{F}, \P)$~--- вероятностное пространство.
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- набор одинаково распределенных случайных величин.
	
	$\{\P_{\theta} \, : \, \theta \in \Theta \subset \R^d \}$~--- семейство вероятностных распределений.
	
	$\P_{\theta}$ заданы на том же множестве, что и $X_i$.
	
	Распределение $X_i$~--- одно из $\P_{\theta}$ (но мы не знаем, с каким $\theta$).
	
	Обычно $X_i$ называют наблюдением, а сам набор $X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- выборкой.
\end{definition}

\begin{definition}[Задача оценивания параметров]
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- наблюдения, $X_i \sim \P_{\theta}$, $\theta \in \Theta$.
	
	Требуется построить:
	
	a) функцию $T(X_1, \, \ldots, \, X_n)$, которая хорошо бы приближала $\theta$
	
	b) интервал $\left(T_1(X_1, \, \ldots, \, X_n), \; T_2(X_1, \, \ldots, \, X_n) \right)$, т.ч. $\P(T_1 < \theta < T_2) \ge \gamma$ (считаем, что $\theta \in \R$)
\end{definition}

\begin{definition}[Задача проверки статистических гипотез]
	\slashns
	
	$\Theta = \Theta_0 \sqcup \Theta_1$
	
	$H_0$ и $H_1$~--- гипотезы
	
	$H_0 : \; \theta \in \Theta_0$
	
	$H_1 : \; \theta \in \Theta_1$
	
	Требуется различить $H_0$ и $H_1$ на $X_1, \, \ldots, \, X_n$, т.е. понять, какая из гипотез верна.
	
	В общем случае $\Theta = \bigsqcup\limits_{i=1}^{n} \Theta_i$ и $H_i : \; \theta \in \Theta_i$.
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- наблюдения, $X_i \sim \F$
	
	$\F_n(t) = \frac1n \cdot \#\{i  \,:\,  X_i < t\}$~--- эмпирическая функция распределения; доля наблюдений, принимающих значение $< t$.
	
	Запишем иначе:
	
	$\F_n(t) = \frac1n \cdot \sum\limits_{i=1}^{n} \Char \{X_i < t \}$
	
	Отсюда получаем матожидание:
	
	$\E \F_n(t) = \frac1n \sum\limits_{i=1}^{n} \P(X_i < t) = \F(t)$
	
	Получили, что в среднем мы не промахиваемся.
	
	Посчитаем также дисперсию:
	
	$\D \F_n(t) = \frac1{n^2} \sum\limits_{i=1}^{n} \D \Char\{X_i < t \} = \frac{1}{n^2} \sum\limits_{i=1}^{n} \F_{X_i}(t) (1 - \F_{X_i}(t)) = \frac1n \F(t) (1 - \F(t))$
	
	Таким образом, из закона больших чисел получаем, что $\F_n(t) \overset{\P}{\to} \F(t)$.
\end{example}

\begin{theorem}[Гливенко-Кантелли]
	\slashnsss
	
	$\P\left(\sup\limits_{t \in \R} \abs{\F_n(t) - \F(t)} \to 0 \right) = 1$
	\begin{proof} 
		Без доказательства.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Получили, что эмпирическая функция распределения сходится по вероятности к функции распределения рассматриваемой случайной величины.
	
	Таким образом, если вспомнить главную задачу математической статистики, можно подумать, что мы научились ее решать.
	
	Однако в действительности скорость сходимости эмпирической функции очень плохая, потому так просто статистические задачи не решаются.
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Научимся оценивать матожидание.
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- наблюдения, $m = \E X_i$
	
	Как оценить $m$?
	
	Естественная мысль~--- оценивать выборочным средним:
	
	$\overline{X} = \frac{X_1 + \ldots + X_n}{n}$
	
	Посчитаем матожидание для $\overline{X}$:
	
	$\E \overline{X} = \frac{m + \ldots + m}{n} = m$
	
	Получили, что в среднем не промахиваемся.
	
	Если при всем этом $\E X_i^2 < +\infty$, то $\overline{X}  \overset{\P}{\to} m$ (можно воспользоваться законом больших чисел).
	
	Кроме того, если $\E X_i^2 < +\infty$, то есть асимптотическая нормальность, т.е. $\sqrt{n} \frac{\overline{X} - m}{\sigma} \overset{d}{\to} \N(0, 1)$.
	
	Аналогично, если хотим оценить $m_k = \E X_i^k$, то рассматриваем $\frac{X_1^k + \ldots + X_n^k}{n}$.
\end{example}

\begin{reminder}
	\slashns
	
	Сходимость по распределению $X_n \overset{d}{\to} X$~--- просто поточечная сходимость $\F_{X_n}$ к функции распределения $\F_X$ (в случае, если последняя непрерывна).
\end{reminder}
